\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{physics}
\usepackage{array}             
\usepackage{dsfont}
\usepackage{url}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{blkarray}
\usepackage{opensans}
\usepackage{float}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{listings}
\usepackage{ bbold }

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

%Information to be included in the title page:
\title{Sholem Problem- Lato proseminar}
\author{Marcin Wierzbiński}
\institute{MIMUW}
\date{\today}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definicja}{Definicja}
\newtheorem*{twierdzenie}{Twierdzenie}
\newtheorem*{uwaga}{Uwaga}



\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Motywacja}
\begin{itemize}
    \item Szkic dowodu Twierdzenia Skolem-Mahler-Lech
    \item Problem jeszce nie rozwiązany
\end{itemize}
\end{frame}
% tlumaczenie dlaczego to nie jest wykonywalna na maszynie
    
\begin{frame}{Zacznijmy od prostego}
    Input: 
    $$\vec{x} := \vec{a}, \vec{a} \in Z^{k}$$
    $$\text{while } u^{T}\cdot x != 0 do$$
    $$ \vec{x} := M \vec{x}$$

    Jestem zainteresowany problemem stopu dla tego problemu? To jest nieskończona pamięc, poniewaz $x$ może rosnąć bardzo dużo
    Czy jest rozstrzygalny ten program? To twierdzi inaczej?
    
    
\end{frame}
    
\begin{frame}{Pytanie o inny warunek}
        Zmienmy warunek na inny 
    $$\vec{x} := \vec{a}, \vec{a} \in Z^{k}$$
    $$\text{while } u^{T}\cdot x \geq  0 do$$
    $$ \vec{x} := M \vec{x}$$
    
\end{frame}    

\begin{frame}{Inne pytanie z terminów automatów}
    Mamy alfabet $\sigma$ and A, B skończony deterministyczny lub nie-deterministyczny nad alfabetem 
    \begin{itemize}
        \item $u_n$ numer slów długości $n$ akceptowanych przez $A$
        \item  $v_n$ jest numerem slow długośći $n$ akceptowanych przez automat $B$

    \end{itemize}
    Question:
    $\exist n = u_n = v_n$
    lub inne 
    $\forall v_n \leq u_n$
    Ten problemy nie jest są znane jako rozstyrzgalne i nie są nierostrzygalne
    I sa redukowane do problemu 1
    Znana jest rozstrzygalnosc dla automatow autoamtow rozmiaru $4$
    
\end{frame}

\begin{frame}{Liniowe rownanie rekurencyjne}
    $$
        a_0, \ldots a_{k-1} \in \mathbb{Z} 
    $$
    
    $$
        u_0, \ldots, u_{k-1} \in \mathbb{Z}
    $$
    
    
    Liniowe równanie rekurencyjne: 
    $$
    u_{n+k}=a_{1} u_{n+k-1}+a_{2} u_{n+k-2}+\ldots+a_{k} u_{n}
    $$
    Zwykłe oznaczenie $<u_n>_{n=1}^{\infty}$
    $a_0 \neq 0$
\end{frame}

\begin{frame}
    Przykad:
    Równanie Fibonacciego:
   \begin{equation*}
        \begin{cases}
        u_{n+2} = u_{n+1} + u_n \\
        u_{1} = 1 \\
        u_{0} = 0
        \end{cases}
    \end{equation*}
    Jest bliska styczność z przykładami wyżej. 

\end{frame}

\begin{frame}{Zapis macierzowy}
    $$\exist v, w \in \mathbb{Z}^{k}, M \in \mathbb{Z}^{k\times k} $$
    $u_n = v^{t}M^{n}w$
    
    $$
    M = \begin{bmatrix}
    a_{k-1} & 1 &  \ldots & 0 \\
    a_{k-2} & 0 & 1 & \ldots 0  \\
    \vdots & 0 & \ldots & 0 \\ 
    a_1 & 0 & \ldots & 1 \\
    a_0 & 0 & \ldots & 0
    \end{bmatrix}
    $$
\end{frame}

\begin{frame}{Lemat redukcji}

\begin{theorem}{Cayley-Hamiltonian}
    Jeśli $p(t)$ jest wielomianem charakterystycznym dla macierzy $M$, wtedy macierz $p(M)$ jest macierzą zerową. 
\end{theorem}

\begin{theorem}

    Niech $v, w \in \mathbb{Z}^{k}, M \in \mathbb{Z}^{k\times k}$.
    Niech $u_n = v^{t}M^{n}w \in \mathbb{Z}$
    Wtedy $<u_n>$ jest liniowym równaniem rekurencyjnym. 
        
\end{theorem}



\begin{proof}
    Weźmy $M$ wówczas z twierdzenia CH: 
    $$M^{k} a_1 M^{k} + \ldots a_0 \mathbb{1}$$ 
    może to równanie przez 
    $$ v^{t}M^{k} = a_1 v^{t} M^{k-1} + \ldots a_k v^{t} \mathbb{1}$$ 
\end{proof}

\end{frame}

\begin{frame}{lemat c.d}
i pomnażam przez $M^{n}$ z lewej strony 
      $$ v^{t}M^{k} M^{n} = a_1 v^{t} M^{k-1} M^{n} + \ldots a_k v^{t} \mathbb{1} M^{n}$$ 
      i pomnażam 
      $$ v^{t}M^{k} M^{n} w = a_1 v^{t} M^{k-1} M^{n}w + \ldots a_k v^{t} M^{n}w $$ 
      co daję tezę
\end{frame}

\begin{frame}{Lemat w drugą stronę}
\begin{theorem}
    Niech $<u_n>$ bedzie równaniem lin. rekurencyjnym z początkowymi zmiennymi $u_0, \ldots u_{k-1}$. 
    Niech
    $$
    M = \begin{bmatrix}
    a_{1} & 1 &  \ldots & 0 \\
    a_{2} & 0 & 1 & \ldots 0  \\
    \vdots & 0 & \ldots & 0 \\ 
    a_{k-1} & 0 & \ldots & 1 \\
    a_{k} & 0 & \ldots & 0
    \end{bmatrix}
    $$
    
    $$v= \begin{bmatrix}
    u_{k-1} \\ u_{k-2} \\ \vdots \\ u_{0} \\
    \end{bmatrix}
    w =  \begin{bmatrix}
    0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1 \\
    \end{bmatrix}
    $$
    pokaż, że $u_n = v^{t} M^{n} w$
\end{theorem}
\begin{proof}
    Przez indukcje
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{Równanie fib:}

\begin{equation*}
\begin{cases}
u_{n+2} = u_{n+1} + u_n \\
u_{1} = 1
u_{0} = 0
\end{cases}
\end{equation*}

        \begin{bmatrix}
        1 & 1\\
        1 & 0
        \end{bmatrix}^n
        = 
        \begin{bmatrix}
        u_{n+1} & u_n\\
        u_{n} & u_{n-1}
        \end{bmatrix}
\end{frame}

\begin{frame}{Bogactwo innych przykładów}
    $u_n = n$
    Jak zapisać za pomocą równania rekurencyjnego? 
    $u_n = n^{2}$
\end{frame}

\begin{frame}{$u_n = n^{2}$}
    $u_{n+3} = 3 u_{n+2} - 3 u_{n+1} + u_{n} $
\end{frame}

\begin{frame}{Skolem–Mahler–Lech }
\begin{theorem}
    Niech $<u_n>$ będzie równanie rekurencyjne linowe nad $\mathbb{Z}$. Wtedy zbiór zero $\{ n: u_n =0\}$ jest w postaci $F \cup (c_1 + N\times \mathbb{N}) \cup \ldots (c_n + N\times \mathbb{N}) $ gdzie $H$ jest zbiorem skończonym.  
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}{Przykład:}
\begin{itemize}
   \item  Rozważmy ciąg: 
   \item  $$ 0, 0, 1, 0, 1, 0, 2, 0, 3, 0, 5, 0, 8, 0, ...$$
    \item      Zauważmy szereg Fibonacciego pomiędzy zerami. 
    \item  Zdefinionway takim wzorem:
    \item  $F(i) = F(i-2) + F(i-4)$
    \item  Startując od przypadku podstawowego $F(1) = F(2) = F(4) = 0$i $F(3) = 1$
    \item  Wówczas $F(i) = 0 \iff \text{i jest 1 lub parzyste} $  
    \item pozycje na którym mamy zero możemy podzielić na singleton ${1}$ zbiór skończony i ciąg pełnie arytmetyczny ciąg parzystych liczb. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Dowód  SML}
    Niech $$u_{n+k}=a_{1} u_{n+k-1}+a_{2} u_{n+k-2}+\ldots+a_{k} u_{n}$$
    
    Załóżmy, że $a_o \neq 0$, wówczas $\exist v, w, M$ takie, że 
    $u_n = u^{t} M^{n} w $ wszystko nad $\mathbb{Z}$
    
    Wyznacznik $det(M) = \pm a_0 \neq 0$
    Wybierzmy liczbę pierwsza $p > 2$ t,że $p \nmid a_0$
\end{frame}

\begin{frame}{dowód c.d}
    Rozważmy $M_p \in \mathbb{F}_p^{k\times k} $, $det(M_p) \neq 0$
    Jest takich co najwayżej $p^{k^{2}}$
\end{frame}

\begin{frame}{Przykłąd}
Problem 1 jestznany jako problem Skolema 
    $\left\{n \in \mathbb{N}: u_{n}=0\right\}$
\end{frame}
    
\begin{frame}{Wielomian charakterystyczny}
    $u_{n}=p_{1}(n) \gamma_{1}^{n}+\ldots+p_{k}(n) \gamma_{k}^{n}$
    $p_{1}, \ldots, p_{k} \in \mathbb{C}[x]$
\end{frame}
    
\begin{frame}{Ultimate Positivity Problem}
    Własnośc stopu dla programu
    
\end{frame}



\begin{frame}{Skolem problem}
    Czy dane liniowe rekurencyjne ma zero. 
    $u_n = 0$ dla pewnego $n$?
    \begin{itemize}
        \item Itnieje algorytm pozwalający sprawdzić, czy istnieje nieskończona ilość zer, a jeśli tak, to znaleźć rozkład tych zer na zbiory okresowe, gwarantoweane przez twierdzenie Skolema-Mahlera-Lecha. 
        \item Nie wiadomo jednak, czy istnieje algorytm pozwalający okreslić, czy sekwencja rekurencyjna ma jakieś nieperidoczyne zera. 
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Frame Title}
    $$\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{\left|P_{a, b} \cap\{1, \ldots, n\}\right|}{|P \cap\{1, \ldots, n\}|}=\frac{1}{\varphi(b)}$$
\end{frame}

\begin{frame}


\begin{itemize}
    \item https://terrytao.wordpress.com/2007/05/25/open-question-effective-skolem-mahler-lech-theorem/
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
